\documentclass[a4paper,11.5pt]{article}
\usepackage[textwidth=170mm, textheight=230mm, inner=20mm, top=20mm, bottom=30mm]{geometry}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\PassOptionsToPackage{defaults=hu-min}{magyar.ldf}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.10}
\usepgfplotslibrary{fillbetween}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{amsmath, amsthm,amssymb,paralist,array, ellipsis, graphicx, float, bigints,tikz}
%\usepackage{marvosym}

\makeatletter
\renewcommand*{\mathellipsis}{%
	\mathinner{%
		\kern\ellipsisbeforegap%
		{\ldotp}\kern\ellipsisgap
		{\ldotp}\kern\ellipsisgap%
		{\ldotp}\kern\ellipsisaftergap%
	}%
}
\renewcommand*{\dotsb@}{%
	\mathinner{%
		\kern\ellipsisbeforegap%
		{\cdotp}\kern\ellipsisgap%
		{\cdotp}\kern\ellipsisgap%
		{\cdotp}\kern\ellipsisaftergap%
	}%
}
\renewcommand*{\@cdots}{%
	\mathinner{%
		\kern\ellipsisbeforegap%
		{\cdotp}\kern\ellipsisgap%
		{\cdotp}\kern\ellipsisgap%
		{\cdotp}\kern\ellipsisaftergap%
	}%
}
\renewcommand*{\ellipsis@default}{%
	\ellipsis@before
	\kern\ellipsisbeforegap
	.\kern\ellipsisgap
	.\kern\ellipsisgap
	.\kern\ellipsisgap
	\ellipsis@after\relax}
\renewcommand*{\ellipsis@centered}{%
	\ellipsis@before
	\kern\ellipsisbeforegap
	.\kern\ellipsisgap
	.\kern\ellipsisgap
	.\kern\ellipsisaftergap
	\ellipsis@after\relax}
\AtBeginDocument{%
	\DeclareRobustCommand*{\dots}{%
		\ifmmode\@xp\mdots@\else\@xp\textellipsis\fi}}
\def\ellipsisgap{.1em}
\def\ellipsisbeforegap{.05em}
\def\ellipsisaftergap{.05em}
\makeatother

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks = true	
}

\DeclareMathOperator{\Int}{int}
\DeclareMathOperator{\tg}{tg}
\DeclareMathOperator{\ctg}{ctg}
\DeclareMathOperator{\Th}{th}
\DeclareMathOperator{\sh}{sh}
\DeclareMathOperator{\ch}{ch}
\DeclareMathOperator{\arsh}{arsh}
\DeclareMathOperator{\arch}{arch}
\DeclareMathOperator{\arth}{arth}
\DeclareMathOperator{\arcth}{arcth}
\DeclareMathOperator{\arc}{arc}
\DeclareMathOperator{\arctg}{arc tg}
\DeclareMathOperator{\arcctg}{arc ctg}

\begin{document}
	%%%%%%%%%%%RÖVIDÍTÉSEK%%%%%%%%%%
	\setlength\parindent{0pt}
	\def\a{\textbf{a}}
	\def\b{\textbf{b}}
	\def\N{\hskip 10 true mm}
	\def\a{\textbf{a}}
	\def\b{\textbf{b}}
	\def\c{\textbf{c}}
	\def\d{\textbf{d}}
	\def\e{\textbf{e}}
	\def\gg{$\gamma$}
	\def\vi{\textbf{i}}
	\def\jj{\textbf{j}}
	\def\kk{\textbf{k}}
	\def\fh{\overrightarrow}
	\def\l{\lambda}
	\def\m{\mu}
	\def\v{\textbf{v}}
	\def\0{\textbf{0}}
	\def\s{\hspace{0.2mm}\vphantom{\beta}}
	\def\Z{\mathbb{Z}}
	\def\Q{\mathbb{Q}}
	\def\R{\mathbb{R}}
	\def\C{\mathbb{C}}
	\def\N{\mathbb{N}}
	\def\Rn{\mathbb{R}^{n}}
	\def\Ra{\overline{\mathbb{R}}}
	\def\sume{\displaystyle\sum_{n=1}^{+\infty}}
	\def\sumn{\displaystyle\sum_{n=0}^{+\infty}}
	\def\biz{\emph{Bizonyítás:\ }}
	\def\narrow{\underset{n\rightarrow+\infty}{\longrightarrow}}
	\def\limn{\displaystyle\lim_{n\to +\infty}}
	%	\def\definition{\textbf{Definíció:\ }}
	%	\def\theorem{\textbf{Tétel:\ }}
	%\def\note{\emph{Megjegyzés:\ }}
	%\def\example{\textbf{Példa:\ }} 
	
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{theorem}{Tétel}[subsubsection] % reset theorem numbering for each chapter
	
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{definition}[theorem]{Definíció} % definition numbers are dependent on theorem numbers
	\newtheorem{example}[theorem]{Példa} % same for example numbers
	\newtheorem{exercise}[theorem]{Házi feladat} % same for example numbers
	\newtheorem{note}[theorem]{Megjegyzés} % same for example numbers
	\newtheorem{task}[theorem]{Feladat} % same for example numbers
	\newtheorem{revision}[theorem]{Emlékeztető} % same for example numbers
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{center}
		{\LARGE\textbf{Analízis 3. A szakirány}}
		\smallskip
		
		{\Large Gyakorlati jegyzet}
		
		\smallskip
		3. óra.
	\end{center}
	A jegyzetet \textsc{Umann} Kristóf készítette \textsc{Filipp} Zoltán István gyakorlatán. (\today)
	\subsection{Parciális integrálás}
	\begin{revision}
		\[ (f\cdot g)'=f'\cdot g + f\cdot g'\quad \Rightarrow\quad \int(f\cdot g)'=\int f'\cdot g + \int f\cdot g'\quad \Rightarrow\quad f\cdot g=\int f'\cdot g + \int f\cdot g'\]
		\begin{center}	
			\fbox{$\displaystyle \int f'\cdot g=f\cdot g - \int f\cdot g'$}
		\end{center}
		Ezt hívjuk a parciális integrálás tételének.
	\end{revision}
	\begin{task}$x\in\R$
		\[ \int \overbrace{x\vphantom{e^2}}^{g}\overbrace{e^{2x}}^{f'}\,dx\quad \underset{g'(x):=1}{\overset{f':=e^{2x}}{\overset{g:=x}{\underset{f(x):=\frac{e^{2x}}{2}}{=}}}}
		\quad \overbrace{x\cdot\frac{e^{2x}}{2}}^{f\cdot g}-\overbrace{\int\frac{e^{2x}}{2}\cdot1\,dx}^{\int f\cdot g'}=\frac{1}{2}\cdot xe^{2x}-\frac{1}{2}\int e^{2x}\,dx=\frac{1}{2}xe^{2x}-\frac{1}{2}\frac{e^{2x}}{2}+c\quad (c\in\R) \]
	\end{task}
	
	\begin{center}
		\textit{,,Cuppantsuk ki a konstans tagot!''}
		\smallskip
		
		/Filipp/
	\end{center}
	
	\begin{note}
		Rövid jelölés: ($f$ és $g$ nem lesz jelölve többet)
		\[ \int xe^{2x}\,dx\quad \overset{\text{p.i.}}{=}\int x\cdot\left( \frac{e^{2x}}{2}\right)'=x\cdot\frac{e^{2x}}{2}-\int(x)'\cdot\frac{e^{2x}}{2}\,dx=\ldots \]
		Jelölje ,,p.i.'' a parciális integrálást.
	\end{note}
	\begin{center}
		\textit{,,Fogd a deriválás kukkert. Amelyik szemed nyitott az adott formulán azt deriválod, amelyiken csukott, az hagyod. Aztán egyik szem lecsuk, másik kinyit.''}
		
		\smallskip
		/Filipp/
	\end{center}
	\begin{note}
		Ez a módszer hatásos lehet, de nem minden esetben. Ha nem jól osztjuk a szerepeket (nem a megfelelő függvényt választjuk $f$-nek vagy $g$-nek), lehet hogy egyáltalán nem jutunk előrébb. E példában ha a két függvényt fordítva választjuk meg, nem jutottunk volna előrébb semmivel.
	\end{note}
	\begin{task}$x\in\R$
		\[ \int \overbrace{x^2}^{g}\overbrace{\sin(3x)}^{f'}\,dx \quad \overset{\text{p.i.}}{=}\quad  \int x^2\left(-\frac{\cos3x}{3}\right)'\,dx=-x^2\cdot\frac{\cos3x}{3}-\int\left(x^2\right)'\cdot\left(-\frac{\cos3x}{3}\right)\,dx=\]
		\[=\left(-\frac{1}{3}\right)\cdot x^2\cos3x+\frac{2}{3}\cdot\int \overbrace{x}^{g}\overbrace{\cos3x}^{f'}\,dx=\left(-\frac{1}{3}\right)\cdot x^2\cos3x+\frac{2}{3}\int x\cdot\left( \frac{\sin3x}{3}\right)'\,dx\quad \overset{\text{p.i.}}{=} \]
		\[  \left(-\frac{1}{3}\right)\cdot x^2\cos3x+\frac{2}{3}\left(x\cdot\frac{\sin3x}{3}-\int(x)'\cdot\frac{\sin3x}{3}\,dx\right)=\left(-\frac{1}{3}\right)\cdot x^2\cos3x+\frac{2}{9}\cdot x\sin3x-\frac{2}{9}\cdot\int\sin3x\,dx=\]
		\[=\left(-\frac{1}{3}\right) \cdot x^2\cos3x+\frac{2}{9}\cdot
		x\sin3x+\frac{2}{9}\cdot\frac{\cos3x}{3} + c\quad (c\in\R) \]
		Itt egyértelműen érdemesebb volt $\sin$-t választani.
	\end{task}
	\begin{note}
		Célszerű mindig részletesen kiírni a számolásokat, mert ha valamit elrontunk, részpontot se kapunk ZH-ban.
	\end{note}
	\begin{note}
		Ez a módszer nagyon jól működik hasonló típusoknál:
		\[ \int P(x)\cdot
		\left.\begin{cases}
			\sin(\alpha x+\beta)\\
			\cos(\alpha x+\beta)\\
			e^{\alpha x+\beta}\\
			\sh(\alpha x+\beta)\\
			\ch(\alpha x+\beta)\\
		\end{cases}\right\}\,dx \]
		Ahol $P(x)$ egy valós polinom.
	\end{note}
	\begin{exercise}$x\in\R$
		\[ \int(x^2+2x)\cdot\cos x\,dx \]
		\textit{Megoldás:}
		\[ \int(x^2+2x)\cdot(\sin x)'\,dx = \sin x \cdot(x^2+2x)-\int\sin x\cdot(2x + 2)\,dx= \sin x \cdot(x^2+2x)-\int(-\cos x)'\cdot(2x + 2)\,dx= \]
		\[ =\sin x\cdot(x^2+2x)-\left((-\cos x)(2x+2)-\int-\cos x\cdot2\,dx\right)=\sin x\cdot(x^2+2x)+\cos x(2x+2)-2\sin x + c=\quad (c\in\R) \]
		\[ =\sin x\left(x^2+2x -2 \right)+2\cos x(x+1) + c\quad (c\in\R) \]
	\end{exercise}
	\begin{exercise}$x\in\R$
		\[ \int(3x+8)\cdot e^{2x-1}\,dx\]
		\textit{Megoldás:}
		\[\int(3x+8)\left(\frac{e^{2x-1}}{2}\right)'\,dx=(3x+8)\cdot\frac{e^{2x-1}}{2}-\int3\frac{e^{2x-1}}{2}\,dx=(3x+8)\frac{e^{2x-1}}{2}-\frac{3}{2}\cdot\int e^{2x-1}\,dx= \]
		\[ =(3x+8)\frac{e^{2x-1}}{2}-\frac{3}{2}\cdot\frac{e^{2x-1}}{2}+c=\frac{e^{2x-1}}{2}\left((3x+8)-\frac{3}{2}\right)+c\quad (c\in\R) \]
	\end{exercise}
	\begin{exercise}$x\in\R$
		\[ \int x\cdot\sin(1-x)\,dx \]
		\textit{Megoldás:}
		\[ -\int x\sin(x-1)\,dx=-\int x\cdot(-\cos(x-1))'\,dx=x\cdot(\cos(x-1))+\int-\cos(x-1)\,dx=\]
		\[=x\cos(x-1)-\sin(x-1)+c\quad (c\in\R) \]
	\end{exercise}
	\begin{exercise}$x\in\R$
		\[ \int x\cdot\ch(5x)\,dx \]
		\textit{Megoldás:}
		\[ \int x\cdot\left(\frac{\sh(5x)}{5}\right)'\,dx=x\cdot\frac{\sh(5x)}{5}-\int\frac{\sh(5x)}{5}\,dx=x\cdot\frac{\sh(5x)}{5}-\frac{\ch(5x)}{25}+c\quad (c\in\R) \]
	\end{exercise}
	\begin{exercise}$x\in\R$
		\[ \int(x^2+x-3)\sh(8x)\,dx \]
		\textit{Megoldás:}
		\[ \int(x^2+x-3)\left(\frac{\ch(8x)}{8}\right)'\,dx=(x^2+x-3)\left(\frac{\ch(8x)}{8}\right)-\int(2x+1)\frac{\ch(8x)}{8}\,dx=\]
		\[=(x^2+x-3)\left(\frac{\ch(8x)}{8}\right)-\int(2x+1)\left(\frac{\sh(8x)}{64}\right)'\,dx=\]
		\[=(x^2+x-3)\left(\frac{\ch(8x)}{8}\right)-\left((2x+1)\left(\frac{\sh(8x)}{64}\right)-\int2\cdot\frac{\sh(8x)}{64}\,dx\right)=\]
		\[=(x^2+x-3)\left(\frac{\ch(8x)}{8}\right)-(2x+1)\left(\frac{\sh(8x)}{64}\right)+2\left(\frac{\ch(8x)}{512}\right)+c= \]
		\[ =\left(\frac{32\cdot\ch(8x)}{256}\right)(x^2+x-3)+\frac{\ch(8x)}{256}-\left(\frac{\sh(8x)}{64}\right)(2x+1)+c\quad (c\in\R) \]
		\[ =\left(\frac{\ch(8x)}{256}\right)(32x^2+32x-95)-\left(\frac{\sh(8x)}{64}\right)(2x+1)+c\quad (c\in\R) \]
	\end{exercise}
	\begin{exercise} $x\in\R$\quad (javallott a linearizálás)
		\[ \int x\cdot\cos^2x\,dx \]
		\textit{Megoldás:}
		\[ \int x\cdot\frac{1+\cos2x}{2}\,dx=\frac{1}{2}\int x\cdot\left(x+\frac{\sin(2x)}{2}\right)'\,dx=\frac{1}{2}\left(x\cdot\left(x+\frac{\sin(2x)}{2}\right)-\int x+\frac{\sin(2x)}{2}\,dx\right)= \]
		\[ =\frac{1}{2}\left(x^2+\frac{x\sin(2x)}{2}-\frac{x^2}{2}+\frac{\cos(2x)}{4}\right)+c\quad (c\in\R) \]
	\end{exercise}
	\begin{task}
		Olyan típusú integrálokat veszünk most, melyek tartalmaznak inverz függvényeket is. Legyen $x>0$ és:
		\[ \int \ln x\,dx=\int1\cdot\ln x\,dx=\int (x)'\ln x\,dx\quad \overset{\text{p.i.}}{=}\quad x\cdot\ln x-\int x\cdot(\ln x)'\,dx=\]
		\[=x\cdot\ln x-\int x\frac{1}{x}\,dx=x\ln x-x+c\quad (c\in\R) \]
	\end{task}
	\begin{task}
		\[ \int \arc\sin x\,dx=\int 1\cdot\arc\sin x\,dx\quad \overset{\text{p.i.}}{=}\quad x\arc\sin x-\int x(\arc\sin x)'\,dx=x\arc\sin x-\text{\fbox{$\displaystyle \int x\cdot\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$}}\,dx= \]
		\[= x\arc\sin x+\frac{1}{2}\cdot\int\underbrace{(-2x)(1-x^2)^{-\frac{1}{2}}}_{f'\cdot f^\alpha}\,dx=x\arc\sin x+\frac{1}{2}\int(1-x^2)'(1-x^2)^{-\frac{1}{2}}\,dx=\]
		\[=x\arc\sin x+\frac{1}{2}\cdot\frac{(1-x^2)^{\frac{1}{2}}}{\frac{1}{2}}+c=x\arc\sin x+\sqrt{1-x^2}+c \]
	\end{task}
	\begin{task}
		\[ \int\arc\tg(3x)\,dx=\int(x)'\arc\tg(3x)\,dx =x \arc\tg3x-\int x\cdot\frac{1}{1+9x^2}\cdot3\,dx=x\arc\tg3x-3\cdot\int\underbrace{\frac{x}{1+9x^2}}_{\frac{f'}{f}}\,dx=\]
		\[\quad \overset{(1+9x^2)'=18x}{=}\quad x\arc\tg3x-\frac{3}{18}\int\frac{(1+9x^2)'}{1+9x^2}\,dx=x\arc\tg3x-\frac{1}{6}\ln(1+9x^2)+c\quad (c\in\R) \]
	\end{task}
	\begin{task}$x>-1$
		\[ \int x\ln(x+1)\,dx=\int \left(\frac{x^2}{2}\right)'\cdot\ln(x+1)\,dx\quad \overset{\text{p.i.}}{=}\quad \frac{x^2}{2}\ln(x+1)-\int\frac{x^2}{2}\cdot\frac{1}{x+1}\,dx\]
		\[=\frac{x^2}{2}\ln(x+1)-\frac{1}{2}\underbrace{\int\frac{x^2}{x+1}\,dx}=\]
		Határozzuk meg a kiemelt részt.
		\[\frac{x^2}{x+1}=\frac{x^2-1+1}{x+1}=\frac{(x-1)(x+1)+1}{x+1}=x-1+\frac{1}{x+1}\]
		\[  \Updownarrow\]
		\[ \int\left(x-1+\frac{1}{x+1}\right)\,dx=\frac{x^2}{2}-x+\ln(x+1)+c \quad (c\in\R)\]
		Visszatérve:
		\[ =\frac{x^2}{2}\cdot\ln(x+1)-\frac{x^2}{4}+\frac{x}{2}-\frac{1}{2}\ln(x+1)+c\quad (c\in\R) \]
		Azért célszerű ehhez hasonló példákban a polinomot választani $f'$-nak, mert így eltűnik a logaritmus.
	\end{task}
	\subsubsection{Parciális integrálás + egyenlet}
	\begin{task}$x\in\R$
		\[ \int e^x\sin x\,dx\quad \overset{\text{p.i.}}{=}\quad e^x\sin x-\int (e^x)'\cdot\cos x\,dx=e^x\sin x-\left(e^x\cos x-\int e^x(-\sin x)\,dx\right)=\]
		\[=e^x\sin x-e^x\cos x-\int e^x\sin x\,dx \]
		Kaptunk egy egyenletet az ismeretlen integrálra. Rendezzük át, fejezzük ki, és oldjuk meg.
		\[ 2\int e^x\sin x\,dx=e^x\cdot(\sin x-\cos x)\quad \Leftrightarrow\quad \int e^x\sin x\,dx=\frac{1}{2}\cdot e^x(\sin x-\cos x)+c\quad (c\in\R) \]
		Mindig ugyanazt kell kiválasztani, ha parciálisan intergálunk!
	\end{task}
	\begin{task}$x\in(-1,1)$
		\[ \int\sqrt{1-x^2}\,dx=\int1\cdot\sqrt{1-x^2}\,dx=x\cdot\sqrt{1-x^2}-\int x\cdot\frac{1}{2\sqrt{1-x^2}}(-2x)\,dx=x\cdot\sqrt{1-x^2}+\text{\fbox{$\displaystyle \int\frac{x^2}{\sqrt{1-x^2}}\,dx$}}= \]
		\[=x\cdot\sqrt{1-x^2}+\int\frac{x^2+1-1}{\sqrt{1-x^2}}\,dx=x\cdot\sqrt{1-x^2}+\int\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}\,dx-\int\frac{1-x^2}{\sqrt{1-x^2}}\,dx=\]
		\[=x\cdot\sqrt{1-x^2}+\arc\sin x-\int\sqrt{1-x^2}\,dx\quad \Rightarrow \]
		Ismét egyenletet kaptunk.
		\[ \int\sqrt{1-x^2}\,dx=\frac{1}{2} \cdot x\cdot\sqrt{1-x^2}+\frac{1}{2}\arc\sin x+c\quad (c\in\R) \]
	\end{task}
	\begin{exercise}$x\in\R$
		\[ \int\sqrt{x^2+1}\,dx \]
		\textit{Megoldás:}
		\[ \int(x)'\sqrt{x^2+1}\,dx=x\cdot\sqrt{x^2+1}-\int x\cdot\frac{1}{2}\cdot\frac{2x}{\sqrt{x^2+1}}\,dx=x\cdot\sqrt{x^2+1}-\int\frac{x^2+1-1}{\sqrt{x^2+1}}\,dx=\]
		\[=x\cdot\sqrt{x^2+1}-\int\sqrt{x^2+1}-\frac{1}{\sqrt{x^2+1}}\,dx=x\cdot\sqrt{x^2+1}-\arsh x - \int\sqrt{x^2+1}\,dx \]
		Ez alapján az egyenlet:
		\[ \int\sqrt{x^2+1}=\frac{1}{2}\left(x\cdot\sqrt{x^2+1}-\arsh x \right)+c\quad (c\in\R) \]
	\end{exercise}
	\begin{exercise}$x\in\R$
		\[ \int x\arc\tg x\,dx \]
		\textit{Megoldás:}
		\[ \int \left(\frac{x^2}{2}\right)'\arc\tg x\,dx=\frac{x^2}{2}\arc\tg x-\int\frac{x^2}{2}\cdot\frac{1}{1+x^2}\,dx=\frac{x^2}{2}\arc\tg x-\frac{1}{2}\int\frac{x^2+1-1}{1+x^2}\,dx= \]
		\[ =\frac{x^2}{2}\arc\tg x-\frac{1}{2}\int 1-\frac{1}{1+x^2}\,dx=\frac{x^2}{2}\arc\tg x-\frac{1}{2}\cdot x+\frac{1}{2}\cdot\arc\tg x+c\quad (c\in\R) \]
	\end{exercise}
	\begin{exercise}
		$x\in\R$
		\[ \int x\arc\sin x\,dx \]
		\textit{Megoldás:}
		\[ \int\left(\frac{x^2}{2}\right)'\arc\sin x\,dx=\frac{x^2}{2}\arc\sin x-\int\frac{x^2}{2}\cdot\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}\,dx=\frac{x^2}{2}\arc\sin x + \frac{1}{2}\int\frac{-x^2+1-1}{\sqrt{1-x^2}}\,dx= \]
		\[ =\frac{x^2}{2}\arc\sin x+ \frac{1}{2}\int\sqrt{1-x^2}-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}\,dx=\frac{x^2}{2}\arc\sin x-\frac{1}{2}\arc\sin x+\frac{1}{2}\int\sqrt{1-x^2}\,dx=\]
		Határozzuk meg $\int\sqrt{1-x^2}\,dx$-et. Ezt már korábban meghatároztuk, azonban később meglátjuk, hogy parciális integrálás segítségével is számolható (ld. \ref{sqrt(1-x^2)}. feladat).
		\[ \int\sqrt{1-x^2}\,dx=\frac{\arcsin\left(x\right)+x\sqrt{1-x^2}}{2}+c\quad (c\in\R) \]
		Visszatérve:
		\[ =\arc\sin x\cdot\left(\frac{x^2-1}{2}\right)+\frac{\arcsin\left(x\right)+x\sqrt{1-x^2}}{4}+c=\frac{\left(2x^2-1\right)\arcsin\left(x\right)+x\sqrt{1-x^2}}{4}+c\quad (c\in\R) \]
	\end{exercise}
	\begin{exercise}
		$x\in\R$
		\[ \int\ln(1+x^2)\,dx\]
		\textit{Megoldás:}
		\[\int(x)'\ln(1+x^2)\,dx=x\ln(1+x^2)-\int x\cdot\frac{1}{1+x^2}\cdot 2x\,dx=x\ln(1+x^2)-2\int\frac{x^2-1+1}{1+x^2}\,dx= \]
		\[ =x\ln(1+x^2)-2\int1-\frac{1}{1+x^2}\,dx=x\ln(1+x^2)-2x+2\arc\tg x + c\quad (c\in\R) \]
	\end{exercise}
	\begin{exercise}
		\[ \int \sh x\cos x\,dx \]
		\textit{Megoldás:}
		\[ \int(\ch x)'\cos x\,dx=\ch x\cos x-\int\ch x(-\sin x)\,dx=\ch x\cos x +\int(\sh x)'\sin x\,dx=\]
		\[=\ch x\cos x+\left(\sh x\sin x-\int\sh x\cos x\,dx\right)\]
		
		\[\int \sh x\cos x\,dx=\frac{1}{2}\left(\ch x\cos x-\sh x\sin x\right) \]
	\end{exercise}
	\begin{exercise}
		\[ \int e^x\cos^2x\,dx \]
		\textit{Megoldás:}
		\[ \int (e^x)'\cos^2x\,dx=e^x\cos^2x-\int e^x2\cos x(-\sin x)\,dx=e^x\cos^2x+\int e^x(2\cos x\sin x)\,dx=\]
		\[=e^x\cos^2x+\int (e^x)'\sin2x\,dx=e^x\cos^2x+e^x\sin2x-\int e^x\cdot2\cdot\cos2x\,dx=\]
		\[ =e^x\cos^2x+e^x\sin2x-4\cdot\int e^x\frac{\cos2x}{2}\,dx= \]
		Határozzuk meg $\int e^x\frac{\cos2x}{2}$-t.
		\[\int e^x\frac{\cos2x+1-1}{2}\,dx=\int e^x\left(\cos^2x-\frac{1}{2}\right)\,dx=\int e^x\cos^2x\,dx-\frac{1}{2}\int e^x\,dx=\int e^x\cos^2x\,dx-\frac{1}{2}\cdot e^x  \]
		Visszatérve:
		\[ =e^x\cos^2x+e^x\sin2x+2\cdot e^x-4\cdot\int e^x\cos^2x\,dx \]
		Így az egyenlet:
		\[ \int e^x\cos^2x\,dx=\frac{1}{5}\left(e^x\cos^2x+e^x\sin2x+2\cdot e^x \right)+c=\frac{e^x(\cos^2x+\sin2x+2)}{5}+c\quad (c\in\R) \]
	\end{exercise}
	\subsection{Integrálás helyettesítéssel}
	\begin{revision}
		\[ \int f(x)\,dx\quad \overset{x:=g(t)}{=}\quad \int f(g(t))\cdot g'(t)\,dt\big|_{t=g^{-1}(x)} \]
	\end{revision}
	\begin{task}$x\in(-1,1)$ \label{sqrt(1-x^2)}
		\[\int\sqrt{1-x^2}\,dx \quad\]
		Szükségünk lesz számos új változóra. Legyen:
		\[ f(x):=\sqrt{1-x^2} \]
		\[ g(t) := \sin t := x,\quad g^{-1}(t) = \arc\sin t,\quad g'(t) = \cos t \]
		$g^{-1}$ létezik, hisz $g$ bijektív. Ezek alapján $t\in\left(-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2} \right)$. Visszatérve:
		%\[\overset{t\in\left(-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right)}{\overset{x=\sin t=:g(t)}{\underset{g:\left(-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right)}{\underset{\text{bijekció}\checkmark}{\underset{f(x):=\sqrt{1-x^2}}{\underset{g'(t)=\cos t}{\underset{g^{-1}(x)=\arc\sin x}{=}}}}}}}\]
		\[\int\sqrt{1-\sin^2t}\cdot\cos t\,dt\big|_{t=\arc\sin x}=\int\sqrt{\cos^2t}\cos t\,dt\big|_{t=\arc\sin x} \]
		Az új integrál:
		\[ \int|\cos t|\cdot\cos t\,dt\quad \overset{t\in\left(-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right)}{=}\quad \int\cos^2t\,dt=\int\frac{1+\cos2t}{2}\,dt=\frac{t}{2}+\frac{\sin2t}{4}+c \overset{!}{=} \frac{t}{2}+\frac{2\cdot\sin t\cdot\sqrt{1-\sin^2t}}{4}+c \]
		Visszahelyettesítve:
		\[ \int\sqrt{1-x^2}\,dx=\frac{\arc\sin x}{2}+\frac{x\sqrt{1-x^2}}{2}+c\quad (c\in\R) \] 
	\end{task}
	
	\begin{exercise}A következő feladatot az $x=:\sin t$ helyettesítéssel javallott megoldani. 
		
		Legyen $x\in(0,1)$, és:
		\[ \int\frac{1}{x\cdot\sqrt{1-x^2}}\,dx \]
		\textit{Megoldás:} Legyen
		\[ f(x):=\frac{1}{x\cdot\sqrt{1-x^2}} \]
		\[ g(t) := \sin t := x,\quad g^{-1}(t) = \arc\sin t,\quad g'(t) = \cos t \]
		$g^{-1}$ létezik, hisz $g$ bijektív. Ezek alapján $t\in\left(0,\frac{\pi}{2} \right)$. Visszatérve:
		
		\[ \int\frac{1}{\sin t\cdot\sqrt{1-\sin^2t}}\cos t\,dt=\int\frac{\cos t}{\sin t|\cos t|}\,dt\quad \overset{t\in\left(0;\frac{\pi}{2}\right)}{=}\quad\int\frac{1}{\sin t}\,dt=\quad \overset{\sin2\alpha=2\sin\alpha\cos\alpha}{\underset{\text{félszögre térés}}{=}}\quad \int\frac{\sin^2\frac{t}{2}+\cos^2\frac{t}{2}}{2\sin\frac{t}{2}\cos\frac{t}{2}}\,dt=\]
		\[\frac{1}{2}\int\frac{\sin\frac{t}{2}}{\cos\frac{t}{2}}\,dt+\frac{1}{2}\int\frac{\cos\frac{t}{2}}{\sin\frac{t}{2}}\,dt=\int\frac{(\sin\frac{t}{2})'}{\sin\frac{t}{2}}\,dt-\int\frac{(\cos\frac{t}{2})'}{\cos\frac{t}{2}}\,dt=\ln\left(\sin\frac{t}{2}\right)-\ln\left(\cos\frac{t}{2}\right)+c=\ln\left(\tg\frac{t}{2}\right)+c\quad (c\in\R) \]
		Helyettesítsük vissza:
		\[\int\frac{1}{x\cdot\sqrt{1-x^2}}\,dx=\ln\left(\tg\left(\frac{\arc\sin x}{2}\right)\right)+c\quad (c\in\R) \]
	\end{exercise}
	\begin{note}
		Rövid jelölés:
		\[ \int\sqrt{1-x^2}\,dx\quad \overset{x=\sin t}{\underset{(x)'\,dx=(\sin t)'\,dt}{\underset{dx=\cos t\,dt}{=}}}\int\sqrt{1-\sin^2 t}\cos t\,dt\big|_{t=\arc\sin x} \]
	\end{note}
	\begin{exercise}
		30 integrálfeladat, 15 parciálisan, 15 helyettesítéssel (első és második szabállyal ez utóbbit vegyesen)
	\end{exercise}
\end{document}